【偷工又加料】過度設計呃超支 難怪香港基建全球最高

姚生好波喎
沙中線鋼筋其實「偷工加料」，呃哂兩邊賺到盡

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
原題為《沙中線紅磡站聆訊中部份專家揭發過度設計》

沙中線紅磡站被揭發有削鋼筋、鋼筋未扭盡或甚至無扭入螺絲帽等情況，政府成立的獨立調查委員會正在進行聆訊，上星期開始由各方的專家證人作供。其中最受人注目的莫過於由委員會委聘的獨立結構工程專家、RPS Consulting Enginneers 董事 Don McQuillan。他引述港鐵的專家證人 Mike Glover 的講法，認為「抽走東西走廊底層的五成鋼筋結構仍安全」[1] 他又引述螺絲帽供應商人和進行的測試，稱即使鋼筋只扭入60%、即26毫米已非常安全。[2] 他更聲言『月台層板底部根本毋須承受拉力，即使以竹枝取代鋼筋都照樣安全！』[2] 而他的看法亦與港鐵的專家證人和禮頓的專家證人大致相同。[3] 禮頓的專家證人 Nick Southward 更多首次揭示位於東面連續牆的設計改變，原來東面連續牆頂部由原設計的24枝螺絲帽接駁，改為36枝連續鋼筋，他稱這對結構性能及穩定性均無影響，且彎曲強度更增加百分之五十。[4]

三位均是專家證人，在聆訊中一般不會故意講大話，禮頓和港鐵的專家證人尚且可能各為其主，但委員會的專家證人無誘因幫口，所以大家應該從另一個角度去理解專家們的證供。事實上，港鐵的專家證人 Mike Glover 重申，自己並非要找出工程的不合規之處，而是由安全角度出發，找出更低的可接受水平 [2]；換言之，他們並非證明現時的偷工減料情況仍然合格，而只是說明是仍然安全而已！

他們一致認為結構仍然安全的原因明顯是因為過度設計（over-design），McQuillan 認為東西走廊底層不使用任何鋼筋，亦無礙結構安全，他形容「所有鋼筋都是過份提供」。[1] 為什麼工程師要過度設計？這並非法例要求高安全系數，而是根本完全不需要鋼筋承受拉力的地方也加大量鋼筋，本來的設計師已經加上24支完全沒有用的鋼筋，但禮頓還要再在沒有得到建築事務監督批准的情況下再加大至36支完全沒有用的鋼筋，然後馬馬虎虎地愛扭不扭的亂搞一通，反正根本用竹枝都夠力，扭多扭少有何傷肝！這可能揭發更大的問題：

首先，禮頓修改鋼筋圖則卻未有給予屋宇署審批，其中尤其是東西走廊月台層板頂層。專家證人卻指出原來加多了鋼筋數量，大家可能記得，有報導指項目訂購的鋼筋數量比原設計多出很多，卻沒有報導原因。疑點一：為何要加多無用的鋼筋？又不敢給屋宇署知？

過度設計（overdesign）在行內是一種常用作加大建造費，索取超支的門徑，可透過VO追加工程造價，但報導沒有交代禮頓有否向港鐵提出VO追加更改設計和增加鋼筋數量的工程金額。

由於禮頓自製過度設計，所以對工程質量監管掉以輕心，這是人之常情，當你知道鋼筋其實不是用來承托，而是加大利潤，尤其在業主要你趕工期間，自然輕易接受甚至提出削鐵，不扭盡，全不扭等節省時間工序，以賺取更高的追工費。

從三位專家的供詞，似乎香港工務工程的過度設計情況非常嚴重，怪不得香港的建造成本世界第二高，而且超支不斷，予取予攜。本來過度設計可以提供多一層的安全系數，但當過度設計是由承建商自綸自導自演，失去監察制衡，容易出現偷工減料的現象，安全系數反而變成承建商賺取更高利潤的捷徑，而且有時會偷工減料偷過龍，出現意外。最奇怪是為什麼其他 Parties 會一齊放鬆監管？莫非獲利齊齊分？否則一般專業操守必然會確保施工與設計圖則相符，即使明知過度設計，但專業責任必須向社會交代，工務工程由市民付費，過度設計也不能接受偷工減料，否則違反聘任合約，專業失德。

[1] 香港01 (2019a) 【沙中線】委員會專家證人：東西走廊底層不用鋼筋亦無礙結構安全，1月18日。
[2] 蘋果新聞 (2019a) 【豆腐沙中綫】標準拉至新低！委員會專家：用竹枝取代鋼筋都安全，1月18日。
[3] 蘋果新聞 (2019b) 【豆腐沙中綫】港鐵專家證人：鋼筋接駁差不影響安全，1月18日。4
[4] 香港01 (2019b) 【沙中線】禮頓專家證人稱抽走層板內5成鋼筋 仍無礙結構安全，1月18日。

其實作大建造費，索取超支嘅理由可以點俾業主呢?

唔洗俾

over design都唔係第一日既事
香港班elite會讀civil已經偷笑

難得姚松炎真係理科學士

過度設計有咩出奇？
跟code做一定有safety factor乘大少少
緊係乜都Over design啦 唔通班工程師想坐監？

其實Leighton個設計係好左，原先先係overdesign

最多屌leighton唔啱程序，但屌佢呃錢真係亂咁黎

香港overdesign都唔係新鮮事
更甚嘅係無design

曲到圓

係over design 完再over design

本身code 既minimum requirement係咪overdesign先?

華人賤重眼裡只得錢，為錢可以毫冇人性道德底線

難怪幾千年都只停留係農耕社會完全發展唔到科技文明

屌你老母

有間餐廳有個套餐包十個餸，可以四個人食

可唔可以見到你得一個人，覺得你實食唔晒，我出一個人份量俾你，但照收你一樣價丫。

政府訂批 NOTEBOOK
i7 CPU
4K MON
16 GB RAM
1TB SSD

轉頭出
i3 CPU
FHD 1080 MON
4GB RAM
128GB SSD

同你講，你哋做文書，夠用架啦，咁樣交貨又得唔撚得？

佢既意思應該係食嗰條友唔睇錢，本身個餐出一個包就夠，但為左屈個客錢就出5個包，再收10個包錢

但篇野係講緊 文書用途
原本就i5, 16gb ram, 1tb ssd （over）
點知最後再改埋i7/i9, 64gb ram, 3tb ssd + 6tb hdd（仲無講比某department知）

真係日日新鮮

所以合法偷工減料？

香港工程過度設計係預左以前D承建商會偷工減料
禮頓過度設計去加大建造費?
無地鐵比準出VO，禮頓自己過度設計同送錢俾政府洗有咩分別?
姚博士識唔識工程架

唉屌，姚松炎有無睇過專家報告，minor amendment係唔洗上報畀BD 而家就係一邊話呢個係minor amendment，一邊話呢個唔係minor

第二，regarding bamboo問題，唔該留意1月18號嘅transcript第184頁至185頁，人地係講佢個所謂"overdesign"係個code嘅要求
(正常我理解嘅overdesign，係講緊你合乎個code嘅要求，再加多一堆無謂嘅resource，先係overdesign)
所以個chairmam都話:
as you put it quite
12 dramatically, they could well be made of bamboo; it
13 wouldn't have made any difference.
14 That, however, is a very different question from one
15 of what has been agreed to be built --
16 A. Yes.
17 CHAIRMAN: -- what is required by the various standards and
18 the code to be built, and therefore should be built.
19 MR SO: That's exactly my point, sir.
20 CHAIRMAN: Of course. That's absolutely right.
21 So it's not a waste at all.

我都係用左少少時間望左望，唔知有無理解錯喇

打工仔係咁

所以姚松炎可唔可以望望d report先出黎講野！！！！！！！！！！！！！！

唔好係到懶醒陰謀論，見到人講"bamboo"就無限發揮

其實專家報告都反映左發生乜事
原先個design係有"constructability issue"，即係畫到出黎但起唔到

所以順理成章先要改design

姚松炎可唔可以認真睇睇d report，好撚辛苦呀

人地話係structural integrity嘅角度，係真係可以用bamboo都得
但係code嘅角度，係唔得

呢個比喻都仲未完整
應該係原先1個人食，出1~2個包就夠，但為左屈錢，就出夠5個，再收個客10個錢
不過為左節省時間/成本
所以只有其中2個有餡，其他全部得包皮，甚至得包裝

你一開始張圖畫多幾條鐵,只要負重ok屋宇署都會批
但你上左圖批左唔跟就犯法

安全過頭同你貪工減料係兩回事黎

有無睇我上面講乜，改design唔係犯法
minor amendment有exclusion唔洗上報bd
詳情睇睇leighton嘅專家報告第30至33頁，即係chapter 11

Therefore, if these Works had been subject to the formal BD approval and consent process,
then the change that occurred would not have been required to have been re-submitted prior
to its construction and would be considered a Minor Amendment under the Practice Note.
11.5 Was the change made to a “foundation”?
There has been discussion on whether or not the change of detail was made to a foundation of
the station or to a structural element of the station. I understand that BD believe the d-walls
should be classified as foundations and that minor revisions to foundations are not exempt
under the Practice Note from re-submission prior to their construction. For the reasons given
in section 14.2 below it is my opinion that the top of the d-wall is an integral part of the station
box structure and is not a foundation.

有何傷肝

嘩屌
咁我話裝10條鐵收你10條鐵錢
但最後裝8條都合法
只係屬於行騙?

唉 你知唔知呢個contract係咩性質？？？

又係唔該睇睇專家報告(Rowsell)
係Target Cost Contract

即係本身笠一個condom就夠，
而家笠咗廿層嘢，收咗廿個dom嘅錢，
而家發現有得一層係dom
十九層係保鮮紙，仲有啲穿咗添
安全就無問題，只係畀人呃咗十九層嘅錢啫
有冇理解錯

British Standard係咁
take into account construction error

承建：
做唔到標準 ＝ 過度設計/成本上漲
超支延期 ＝ 過度設計/成本上漲
鏍獅帽扭唔實 ＝ 過度設計/成本上漲

政府：
睇唔到/無報告/我話ok就ok/其實扭入0cm都係合符標準/用lego起啦索性

支那建築 fatfat

Ching咁得閒睇份report btw 如果係target cost contract 個contractor 應該有incentive 去cut cost

麻煩睇睇Steve Rowsell個report第37點(第34頁)，入面有講consequence of adopting target cost contract

37. MTRCL adopted a Target Cost Contract for the construction of the Hung Hom Station extension. Key features of the contract include:
• A Target Cost which is used to incentivise the Contractor to deliver the Works at a lower actual Cost. The initial Target is tendered by the Contractor but it may be varied in line with the contract, for example for Variations ordered by the Engineer.

如果係minor amendment就合法，同埋個contractor係收8條嘅錢加慳到嘅錢嘅一半（如果我冇記錯）

有咁多報咁多

elite睇人工做人咋，00年左右讀CIVIL都係同medic 睇齊。

話明裝10條 原來裝7條 仲要有3條係做樣 冇作用既
然後收你10條既錢 再同你講唔洗10條都安全架
咁你當初收我10條錢做咩？

sorry
max contract sum cap左係10%(client contractor 55對分)
貴10%以上 contractor食晒

底層點樣唔受拉力
頂層就唔受

專家報告(Rowsell)第9頁有講

My observations: I have examined the target cost contract that MTRCL has established with Leighton Contractors (Asia) Limited (“Leighton”). The obligation to cap the Employer’s (MTRCL’s) pain share to 10% of the initial target cost is set out in Clause 84.6 of the contract [C3/1927-1928] and Section 6 of the Form of Tender [C2/1010-1011]. The latter also sets out that the Contractor’s share is 50%. These contractual provisions mean that in the range of 100% to 120% of the initial target cost (actual costs exceed the target cost by up to 20%), the Employer and the Contractor each bear 50% of the actual costs - restricting the Employer’s share to half of the 20% overrun. Where the actual costs exceed 120% of the initial target cost, the Contractor is liable for all of the actual costs as the Employer’s share is capped at 10% of the initial target cost. This approach incentivises the Contractor to deliver the contract below the Target Cost but also exposes the Contractor to a
potentially high risk and it is normal for contractors to reflect that risk in developing tender prices. In my experience, failure by the Contractor to allow adequate risk allowance can impact on behaviours during the delivery of the works.

屌你老母啦
啲則成撚口改 得閒放下水缸上上面
得閒放下面 得閒加一層又少一層
起緊都仲改緊
唔留水位下改少少野下下再check過
做廿四個鐘都做唔撚掂啦
更何況無拉力唔使落鐵嘅位都要有鐵
係code寫明 講緊幾廿年前嘅例先可以唔使
佢拎個無拉力嘅位話放竹簽都得係啱
但例唔俾呀屌你老母

佢平身個safety factor出嚟嘅數係我地嘅limit位
你會下下預到啱啱好完全無水位？
咁佢跌過allowable嘅數我同呀sir講safety factor包呀？

利申 結構撚仲未收工

不嬲跟code一定係預大, 安全系數呢D好難解釋比layman 知

班友只會識話我抆走左一條唔冧, 咁你做咩加果一條落去

若要生活好

咪撚做structural

巴打做cm wong定賣鞋呀

咁快鎖定呢兩間

Sorry漏咗wsp